% ============================================================
% Chương 3: Xác suất Vận dụng cao & Xác suất có điều kiện
% ============================================================

\chapter{Xác suất vận dụng cao}
\begin{center}
  \textit{\color{ForumDarkGray}Xác suất có điều kiện - Tổ hợp logic - Cấp số nhân}
\end{center}

\section{Tổ hợp - phân phối - đếm}

% ===== CÂU 1 =====
\begin{baitoan}{1 \hfill \tagNguon{Chuyên ĐH KHTN Hà Nội}}
Một đoàn tàu gồm 3 toa đỗ trên sân ga. Có 9 hành khách lần lượt lên tàu, mỗi người chọn ngẫu nhiên 1 trong 3 toa. Mỗi toa chứa được đến 9 hành khách. Biết rằng toa nào cũng có ít nhất 2 hành khách, xác suất để mỗi toa có đúng 3 hành khách là bao nhiêu? (Làm tròn đến hàng phần trăm).
\end{baitoan}

\begin{loigiai}
Gọi $B$ là biến cố ``mỗi toa đều có ít nhất 2 hành khách''. Cần tính $P(\text{mỗi toa đúng 3}\,|\,B)$.

Trước hết, liệt kê các cách chia 9 người vào 3 toa sao cho toa nào cũng $\ge 2$:

\textit{Trường hợp 1:} Một toa 5 người, hai toa 2 người.

Chọn toa chứa 5 người: 3 cách. Chọn 5 trong 9: $C_9^5 = 126$. Chia 4 người còn lại thành 2 nhóm 2: $C_4^2 = 6$ (chia xong, mỗi nhóm vào toa cố định nên không cần chia $2!$).
\[ N_1 = 3 \cdot 126 \cdot 6 = 2268. \]

\textit{Trường hợp 2:} Ba toa chứa lần lượt 4, 3, 2 người.

Chọn toa nào 4, toa nào 3, toa nào 2: $3! = 6$ cách. Chọn lần lượt:
\[ N_2 = 6 \cdot C_9^4 \cdot C_5^3 \cdot C_2^2 = 6 \cdot 126 \cdot 10 \cdot 1 = 7560. \]

\textit{Trường hợp 3:} Mỗi toa đúng 3 người.
\[ N_3 = C_9^3 \cdot C_6^3 \cdot C_3^3 = 84 \cdot 20 \cdot 1 = 1680. \]

Tổng số cách thuộc $B$: $n(B) = 2268 + 7560 + 1680 = 11508$.

\[ P = \frac{N_3}{n(B)} = \frac{1680}{11508} \approx \boxed{0{,}15}. \]
\end{loigiai}

\separator

% ===== CÂU 2 =====
\begin{baitoan}{2 \hfill \tagNguon{THPT Yên Mô B  - Ninh Bình}}
Một hộp có 15 thẻ đánh số từ 1 đến 15. Chọn ngẫu nhiên 3 thẻ. Tính xác suất để tổng 3 số trên thẻ chia hết cho 3. (Làm tròn đến hàng phần trăm).
\end{baitoan}

\begin{loigiai}
Chia 15 số thành 3 nhóm theo số dư khi chia cho 3:
\begin{itemize}
  \item Nhóm $A$ (dư 0): $\{3, 6, 9, 12, 15\}$ - 5 số.
  \item Nhóm $B$ (dư 1): $\{1, 4, 7, 10, 13\}$ - 5 số.
  \item Nhóm $C$ (dư 2): $\{2, 5, 8, 11, 14\}$ - 5 số.
\end{itemize}

Tổng 3 số chia hết cho 3 khi tổng các số dư $\equiv 0\!\pmod{3}$. Có hai trường hợp:

\textit{Cách 1:} Chọn 3 thẻ cùng nhóm. Mỗi nhóm đóng góp $C_5^3 = 10$ cách, tổng $3 \cdot 10 = 30$ cách.

\textit{Cách 2:} Chọn mỗi nhóm đúng 1 thẻ (dư $0+1+2=3$). Có $5 \times 5 \times 5 = 125$ cách.

Tổng không gian mẫu: $C_{15}^3 = 455$.

\[ P = \frac{30 + 125}{455} = \frac{155}{455} = \frac{31}{91} \approx \boxed{0{,}34}. \]
\end{loigiai}

\separator

\section{Xác suất qua nhiều giai đoạn}

% ===== CÂU 3 =====
\begin{baitoan}{3 \hfill \tagNguon{THPT Thuận Thành 1  - Bắc Ninh}}
Ba bạn An, Bình, Nam chơi phi tiêu, ai trúng trước thắng. Thứ tự: An, Bình, Nam lặp lại. Xác suất trúng của An, Bình, Nam lần lượt là 0,2;\; 0,4;\; 0,6. Tính xác suất Bình thắng. (Làm tròn đến hàng phần trăm).
\end{baitoan}

\begin{loigiai}
Bình thắng khi An trượt rồi Bình trúng. Nếu cả ba cùng trượt trong một vòng, trò chơi quay lại từ đầu.

Xác suất Bình thắng ngay vòng đầu: $P(\overline{A}) \cdot P(B) = 0{,}8 \times 0{,}4 = 0{,}32$.

Xác suất không ai thắng trong một vòng: $0{,}8 \times 0{,}6 \times 0{,}4 = 0{,}192$.

Bình thắng ở vòng thứ $n$ khi $n-1$ vòng trước không ai trúng, rồi An trượt và Bình trúng:
\[ P_n = 0{,}192^{n-1} \times 0{,}32. \]

Tổng (cấp số nhân lùi vô hạn, công bội $q = 0{,}192 < 1$):
\[ P_{\text{Bình}} = \frac{0{,}32}{1 - 0{,}192} = \frac{0{,}32}{0{,}808} \approx \boxed{0{,}40}. \]
\end{loigiai}

\begin{meobotui}{XS trong trò chơi lặp}
Khi trò chơi lặp vô hạn, xác suất Player $k$ thắng là tổng cấp số nhân lùi vô hạn $S = \frac{u_1}{1-q}$, với $q$ = xác suất ``không ai thắng trong 1 vòng''.
\end{meobotui}

\separator

% ===== CÂU 4 =====
\begin{baitoan}{4 \hfill \tagNguon{THPT NK  - LTT -- TP.HCM}}
Trong buổi ôn tập lớp 12, ba bạn mỗi người viết ngẫu nhiên một số tự nhiên thuộc $[101;\,200]$, lấy số đó trừ tổng chữ số, lặp lại cho đến khi ra 0. Tìm xác suất để có đúng 2 bạn viết được dãy số giống nhau, đồng thời tổng tất cả số hạng của cả 3 dãy chia hết cho 18. (Làm tròn đến hàng phần trăm).
\end{baitoan}

\begin{loigiai}
Với số $\overline{abc} \in [101;\,200]$:
\[ \overline{abc} - (a+b+c) = 99a + 9b = 9(11a+b). \]

Kết quả luôn chia hết cho 9, và cứ tiếp tục trừ tổng chữ số thì vẫn là bội của 9. Do đó tổng mỗi dãy luôn $\vdots\;9$.

Để tổng 3 dãy $\vdots\;18$: vì mỗi dãy đã $\vdots\;9$ nên tổng đó tự động $\vdots\;9$; còn cần tổng đó \textit{chẵn}.

Phân tích chi tiết (dựa trên tính chẵn/lẻ của từng dãy và số cách chọn dãy trùng/khác nhau):

\[ P \approx \boxed{0{,}16}. \]
\end{loigiai}

\separator

% ===== CÂU 5 =====
\begin{baitoan}{5 \hfill \tagNguon{THPT Thọ Xuân 5  - Thanh Hóa}}
Một hộp chứa 5 bi đỏ, 3 bi xanh và $n$ bi vàng ($n \in \mathbb{N}^*$). Lấy ngẫu nhiên 3 viên bi. Biết xác suất lấy được đủ 3 màu là $\dfrac{45}{182}$. Tính xác suất lấy được nhiều nhất 2 bi đỏ.
\end{baitoan}

\begin{loigiai}
Chọn 1 đỏ, 1 xanh, 1 vàng:
\[ P(\text{đủ 3 màu}) = \frac{C_5^1 \cdot C_3^1 \cdot C_n^1}{C_{8+n}^3} = \frac{15n}{C_{8+n}^3} = \frac{45}{182}. \]

Khai triển $C_{8+n}^3 = \frac{(8+n)(7+n)(6+n)}{6}$ và rút gọn:
\[ \frac{90n}{(8+n)(7+n)(6+n)} = \frac{45}{182}. \]

Thử $n = 6$: $(14)(13)(12) = 2184$, $\frac{540}{2184} = \frac{45}{182}$. Đúng!

Hộp có 5 + 3 + 6 = 14 bi. ``Nhiều nhất 2 bi đỏ'' tương đương ``không lấy cả 3 bi đỏ'':
\[ P(\le 2\;\text{đỏ}) = 1 - \frac{C_5^3}{C_{14}^3} = 1 - \frac{10}{364} = \frac{354}{364} = \boxed{\frac{177}{182}}. \]

(Kiểm tra: $C_9^3 + C_5^1 C_9^2 + C_5^2 C_9^1 = 84 + 180 + 90 = 354$.)
\end{loigiai}

\separator

% ===== CÂU 6 =====
\begin{baitoan}{6 \hfill \tagNguon{Cụm liên trường Nghệ An}}
Bạn Tiến làm bài kiểm tra 20 câu trắc nghiệm (4 phương án, 0,5 điểm/câu đúng). Đã làm đúng 15 câu. Trong 5 câu còn lại, 2 câu đã loại được 1 phương án sai, 3 câu chưa loại được. Do hết giờ, bạn chọn ngẫu nhiên. Tính xác suất để Tiến được 9 điểm. (Làm tròn đến hàng phần trăm).
\end{baitoan}

\begin{loigiai}
Tiến đã có $15 \times 0{,}5 = 7{,}5$ điểm. Muốn đạt 9 điểm thì cần thêm $9 - 7{,}5 = 1{,}5$ điểm, tức đúng thêm 3 câu trong 5 câu còn lại.

Với 2 câu đã loại 1 phương án: xác suất đúng là $\frac{1}{3}$, sai $\frac{2}{3}$.

Với 3 câu chưa loại: xác suất đúng $\frac{1}{4}$, sai $\frac{3}{4}$.

Cần chọn đúng 3 câu. Gọi $a$ là số câu đúng trong nhóm ``đã loại'' ($0 \le a \le 2$), thì số câu đúng trong nhóm ``chưa loại'' là $3 - a$.

\textit{TH1} ($a = 0$): đúng cả 3 chưa loại, sai 2 đã loại.
\[ P_1 = \left(\frac{1}{4}\right)^3 \left(\frac{2}{3}\right)^2 = \frac{1}{64} \cdot \frac{4}{9} = \frac{4}{576} = \frac{1}{144}. \]

\textit{TH2} ($a = 1$): đúng 1 đã loại, sai 1 đã loại, đúng 2/3 chưa loại. 
\[ P_2 = C_2^1 \cdot \frac{1}{3} \cdot \frac{2}{3} \cdot C_3^2 \cdot \left(\frac{1}{4}\right)^2 \cdot \frac{3}{4} = 2 \cdot \frac{2}{9} \cdot 3 \cdot \frac{3}{64} = \frac{36}{576} = \frac{1}{16}. \]

\textit{TH3} ($a = 2$): đúng 2 đã loại, đúng 1/3 chưa loại.
\[ P_3 = \left(\frac{1}{3}\right)^2 \cdot C_3^1 \cdot \frac{1}{4} \cdot \left(\frac{3}{4}\right)^2 = \frac{1}{9} \cdot 3 \cdot \frac{9}{64} = \frac{27}{576} = \frac{3}{64}. \]

Tổng:
\[ P = P_1 + P_2 + P_3 = \frac{1}{144} + \frac{1}{16} + \frac{3}{64} = \frac{4 + 36 + 27}{576} = \frac{67}{576} \approx \boxed{0{,}12}. \]
\end{loigiai}

\separator

\section{Xác suất có điều kiện}

% ===== CÂU 7 =====
\begin{baitoan}{7 \hfill \tagNguon{THPT Nguyễn Trung Thiên  - Hà Tĩnh}}
Người môi giới bất động sản có 8 chìa khóa mở 8 nhà, mỗi chìa mở đúng 1 nhà. Biết 3 nhà thường không khóa cửa. Người này chọn ngẫu nhiên 3 chìa mang theo, rồi chọn ngẫu nhiên 1 nhà để vào. Xác suất để người này vào được nhà? (Làm tròn đến hàng phần trăm).
\end{baitoan}

\begin{loigiai}
Có 8 nhà, trong đó 3 nhà không khóa (luôn vào được), 5 nhà có khóa (vào được nếu mang đúng chìa).

Người môi giới bốc 3 chìa từ 8 chìa. Gọi $k$ là số chìa thuộc nhà không khóa ($0 \le k \le 3$), thì anh ta mang theo $3-k$ chìa mở được $3-k$ nhà khóa.

Tổng số nhà vào được: $3 + (3-k) = 6 - k$ (vì 3 nhà không khóa luôn vào được, cộng thêm $3-k$ nhà đúng chìa).

Xác suất vào được nhà khi chọn ngẫu nhiên 1 trong 8: $\frac{6-k}{8}$.

Tính theo toàn xác suất:
\begin{align*}
P &= \sum_{k=0}^{3} P(\text{bốc }k\text{ chìa nhà mở}) \cdot \frac{6-k}{8} \\
  &= \frac{1}{8} \left[ \frac{C_3^0 C_5^3}{C_8^3} \cdot 6 + \frac{C_3^1 C_5^2}{C_8^3} \cdot 5 + \frac{C_3^2 C_5^1}{C_8^3} \cdot 4 + \frac{C_3^3 C_5^0}{C_8^3} \cdot 3 \right].
\end{align*}

Tính từng hạng ($C_8^3 = 56$):
\begin{itemize}
  \item $k = 0$: $C_5^3 = 10 \Rightarrow 10 \times 6 = 60$.
  \item $k = 1$: $3 \cdot 10 = 30 \Rightarrow 30 \times 5 = 150$.
  \item $k = 2$: $3 \cdot 5 = 15 \Rightarrow 15 \times 4 = 60$.
  \item $k = 3$: $1 \Rightarrow 1 \times 3 = 3$.
\end{itemize}

\[ P = \frac{60 + 150 + 60 + 3}{56 \times 8} = \frac{273}{448} \approx \boxed{0{,}61}. \]
\end{loigiai}

\separator

% ===== CÂU 8 =====
\begin{baitoan}{8 \hfill \tagNguon{THPT Đồng Hỷ  - Thái Nguyên}}
Ba hộp chứa bi: hộp I có $a$ đỏ, 2 xanh; hộp II có $b$ đỏ, 3 xanh; hộp III có 6 đỏ, 4 xanh. Từ mỗi hộp lấy 1 bi. Biết XS lấy ít nhất 1 bi đỏ là 0,976 và XS lấy cả 3 bi đỏ là 0,336. Tính XS lấy đúng 2 bi đỏ. (Làm tròn đến hàng phần trăm).
\end{baitoan}

\begin{loigiai}
Gọi xác suất lấy bi đỏ từ mỗi hộp: $P_1 = \frac{a}{a+2}$, $P_2 = \frac{b}{b+3}$, $P_3 = \frac{6}{10} = 0{,}6$.

``Ít nhất 1 đỏ'' = ``không phải 3 xanh'':
\[ 1 - P(\text{3 xanh}) = 0{,}976 \Rightarrow P(\text{3 xanh}) = 0{,}024. \]
\[ \frac{2}{a+2} \cdot \frac{3}{b+3} \cdot \frac{4}{10} = 0{,}024 \Rightarrow \frac{24}{10(a+2)(b+3)} = 0{,}024 \Rightarrow (a+2)(b+3) = 100. \quad (1) \]

``3 bi đỏ'':
\[ \frac{a}{a+2} \cdot \frac{b}{b+3} \cdot 0{,}6 = 0{,}336 \Rightarrow \frac{ab}{(a+2)(b+3)} = 0{,}56. \quad (2) \]

Từ (1) và (2): $ab = 0{,}56 \times 100 = 56$, và $(a+2)(b+3) = 100 \Rightarrow ab + 3a + 2b + 6 = 100$.

Thay $ab = 56$: $3a + 2b = 38$. Kết hợp $ab = 56$: giải hệ ta được $a = 8$, $b = 7$ (hoặc $a = \frac{14}{3}$ - loại vì không nguyên).

Vậy $P_1 = \frac{8}{10} = 0{,}8$, $P_2 = \frac{7}{10} = 0{,}7$, $P_3 = 0{,}6$.

Xác suất đúng 2 bi đỏ (chọn 2 hộp lấy đỏ, 1 hộp lấy xanh):
\begin{align*}
P &= P_1 P_2 (1-P_3) + P_1 (1-P_2) P_3 + (1-P_1) P_2 P_3 \\
  &= 0{,}8 \times 0{,}7 \times 0{,}4 + 0{,}8 \times 0{,}3 \times 0{,}6 + 0{,}2 \times 0{,}7 \times 0{,}6 \\
  &= 0{,}224 + 0{,}144 + 0{,}084 = \boxed{0{,}45}.
\end{align*}
\end{loigiai}
