% ============================================================
% FRONT MATTER — Lời nói đầu, Hướng dẫn sử dụng
% ============================================================

\frontmatter

% --- Mục lục ---
\tableofcontents
\clearpage

% --- Lời nói đầu ---
\chapter*{Lời nói đầu}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời nói đầu}

Kỳ thi Tốt nghiệp THPT Quốc Gia 2026 đang đến gần. Trên tinh thần phục vụ các em học sinh trong quá trình ôn luyện, \textbf{The Forum Center} đã tổng hợp và biên soạn lại \textit{Tuyển tập các câu hay \& khó} từ các đề thi thử của các trường và Sở GD\&ĐT trên toàn quốc.

Tài liệu này tập trung vào những câu hỏi:
\begin{itemize}[leftmargin=2em, itemsep=4pt]
  \item \textbf{Hay}: Câu hỏi có cách giải sáng tạo, phản ánh đúng xu hướng đề thi.
  \item \textbf{Khó}: Câu hỏi đòi hỏi tư duy sâu, kỹ năng phân tích tốt.
  \item \textbf{Đặc sắc}: Câu hỏi có nhiều cách giải hoặc khai thác kiến thức liên chủ đề.
\end{itemize}

Mỗi câu hỏi đều được trình bày kèm:
\begin{enumerate}[leftmargin=2em, itemsep=4pt]
  \item Đề bài đầy đủ với nguồn gốc rõ ràng.
  \item Lời giải chi tiết, từng bước.
  \item Mẹo nhỏ bỏ túi \& phương pháp giải (khi cần thiết).
\end{enumerate}

\vspace{10pt}
\begin{center}
  \textit{\color{ForumDarkBlue}Chúc các em ôn thi hiệu quả và đạt kết quả cao!}
\end{center}

\vfill
\begin{flushright}
  \textbf{Tổ Toán — The Forum Center}\\
  Tháng 4, 2026
\end{flushright}

\clearpage

% --- Hướng dẫn sử dụng ---
\chapter*{Hướng dẫn sử dụng}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Hướng dẫn sử dụng}

\begin{meobotui}{Cách đọc tài liệu}
  \begin{itemize}[leftmargin=2em, itemsep=4pt]
    \item Tài liệu chia theo \textbf{chủ đề}, mỗi chương tương ứng một mảng kiến thức.
    \item Mỗi bài toán được đánh số theo định dạng \texttt{[Chương].[Số thứ tự]}.
    \item Tag \tagNguon{Nguồn} chỉ rõ đề gốc từ trường/sở nào.
  \end{itemize}
\end{meobotui}

\vspace{10pt}

\begin{prompt}[title={Gợi ý cách học}]
  \begin{enumerate}[leftmargin=2em, itemsep=4pt]
    \item Đọc đề, \textbf{tự làm} trước khi xem lời giải.
    \item So sánh cách giải của mình với lời giải trong tài liệu.
    \item Đọc phần \textbf{Mẹo nhỏ bỏ túi} để nắm phương pháp tổng quát.
    \item Đánh dấu các câu chưa làm được để ôn lại.
  \end{enumerate}
\end{prompt}

\clearpage
